+++
title = "POSCOMP 2019"
hascode = false
date = Date(2022, 7, 24)

tags = ["POSCOMP", "2019"]
+++

# Conteúdos

\tableofcontents

# Questões

## Matemática

### Questão 01

Podemos calcular a determinante utilizando os cofatores (\cite{strang06}). Para exemplificar esse procedimento, consideramos a matriz $A'$

$$
\begin{bmatrix}
    a & b & c \\
    d & e & f \\
    g & h & j
\end{bmatrix}
$$

Temos que $\det(A') = a \cdot (e \cdot j - f \cdot h) - b \cdot (d \cdot j - f \cdot g) + c \cdot (d \cdot h - g \cdot e)$. Feito o exemplo, temos que:

$$
\begin{align*}
\det(A) &= 2 \cdot (11 \cdot 23 - 13 \cdot 19) + 3 \cdot (7 \cdot 23 - 17 \cdot 13) + 5 \cdot (7 \cdot 19 - 17 \cdot 11) \\
&= 2 \cdot 6 - 3 \cdot (-60) + 5 \cdot (-54) \\
&= -78
\end{align*}
$$

---

### Questão 02

Sejam $v_{1}, \dots, v_{n}$ vetores em $\mathbb{R}^{m}$. Se a combinação linear desses vetores possui apenas uma única solução trivial, ou seja, se $v_{1} + \dots + v_{n} = 0$ possui uma única solução, então estes vetores são linearmente independentes. Definimos $A = \begin{bmatrix}
    1 & 2 & 1 \\
    2 & 5 & 3 \\
    3 & 8 & 7
\end{bmatrix}$. Observe que cada coluna de $A$ representa um vetor fornecido no enunciado. Resolvemos o sistema de $Ax = 0$ para descobrirmos se as colunas de $A$ são independentes (\cite{strang06}).

$$
\begin{align*}
\begin{bmatrix}
    1 & 2 & 1 \\
    2 & 5 & 3 \\
    3 & 8 & 7
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix}
    1 & 2 & 1 \\
    0 & 1 & 1 \\
    0 & 2 & 4
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix}
    1 & 2 & 1 \\
    0 & 1 & 1 \\
    0 & 0 & 2
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}
\end{align*}
$$

Não é necessário continuar até o fim, pois é possível observar que o procedimento de Gauss-Jordan nos retornaria $x_{1} = x_{2} = x_{3} = 0$ como a única solução viável para o sistema de equações lineares.

---

### Questão 03

Inicialmente devemos obter a inclinação da reta $r$, denotaremos $m_{1} = -1$ a inclinação dessa reta, obtida conforme a equação abaixo.

$$
\begin{align*}
0 &= x + y - 5 \\
-y &= x - 5 \\
y &= -x + 5
\end{align*}
$$

Sabendo que o coeficiente angular da reta perpendicular à $r$ deve ser o oposto do inverso de $m_{1}$, temos que $m_{2} = 1$ (visto que $\frac{1}{-m_{1}} = 1$). Agora podemos utilizar a fórmula para obtermos a reta perpendicular.

$$
\begin{align*}
y - 4 &= 1 \cdot (x - 3) \\
0 &= x - y + 1.
\end{align*}
$$

Portanto, a reta perpendicular à $r$ que passa pelo ponto $(3, 4)$ é a reta $l: x - y + 1$.

---

### Questão 04

O raio da equação de um círculo possui forma $(x - h)^2 + (y - k)^2 = r^2$ com centro em $(h, k)$. Inicialmente organizamos os termos da equação fornecida no enunciado, obtendo $(x^2 - 3x) + (y^2 + 5y) = 14$. Usaremos o [método de completar os quadrados](https://www.purplemath.com/modules/sqrcircle.htm) para calcular o centro, de modo que obtemos $(x^2 - \frac{3}{2}) + (y^2 + \frac{5}{2})$, logo temos $C(\frac{3}{2}, -\frac{5}{2})$.

---

### Questão 05

Ao realizarmos uma substituição de $x$ por $2$ obtemos a forma indefinida $\frac{0}{0}$, o que sugere o uso da Regra de L'Hôpital.

$$
\begin{align*}
\lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^3 - 8}{6x^2 - 3x^3} &= \\
\lim_{x \rightarrow 2} \frac{d}{dx} \frac{x^3 - 8}{6x^2 - 3x^3} &= \\
\lim_{x \rightarrow 2} \frac{3x^2}{12x - 9x^2} &= \\
\frac{3 \cdot (2^2)}{12 \cdot (2) - 9 \cdot (2^2)} &= \\
\frac{12}{24 - 36} &= \\
- 12
\end{align*}
$$

---

### Questão 06

Conforme a definição da continuidade de uma função, devemos ter que $\lim_{x \rightarrow p} f(x) = f(p)$. Ainda, uma função é dita contínua se $\lim_{x \rightarrow p^{-}} f(x) = \lim_{x \rightarrow p^{+}} f(x)$. Com isso, considerando o caso $x = 1$ temos:

$$
\begin{align*}
\lim_{x \rightarrow p^{-}} f(x) = \lim_{x \rightarrow p^{+}} f(x) \\
\lim_{x \rightarrow 1^{-}} f(x) = \lim_{x \rightarrow 1{+}} f(x) \\
\lim_{x \rightarrow 1^{-}} x = \lim_{x \rightarrow 1{+}} ax + b \\
1 = a + b \\
\end{align*}
$$

Seguindo a mesma lógica para $x = 4$ temos:

$$
\begin{align*}
\lim_{x \rightarrow p^{-}} f(x) = \lim_{x \rightarrow p^{+}} f(x) \\
\lim_{x \rightarrow 4^{-}} f(x) = \lim_{x \rightarrow 4{+}} f(x) \\
\lim_{x \rightarrow 4^{-}} ax + b = \lim_{x \rightarrow 4{+}} -2x \\
4a + b = -8 \\
\end{align*}
$$

Podemos resolver essas equações utilizando Eliminação Gaussiana, de modo a obtermos:

$$
\begin{align*}
\begin{bmatrix}
1 & 1 \\
4 & 1
\end{bmatrix} &= \begin{bmatrix} 1 \\ -8 \end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix}
1 & 1 \\
0 & -3
\end{bmatrix} &= \begin{bmatrix} 1 \\ -12 \end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix} &= \begin{bmatrix} 4 \\ -3 \end{bmatrix} \\
\end{align*}
$$

### Questão 07

Observe que a matriz $A$ é simétrica, logo a sua inversa também deverá ser simétrica (\cite{strang06}). Existe apenas um item cuja matriz satisfaz essa propriedade.

### Questão 08

Dois ângulos $\alpha$ e $\beta$ são ditos suplementares se $\alpha + \beta = 180º$. Pela propriedade do cosseno de ângulos suplementares temos $\cos(\beta) = \cos(180º - \alpha) = -\cos(\alpha)$. Seja $\beta = 120º$, temos $\alpha = 60º$, tal que $\cos(120º) = -\cos(60º) = - \frac{1}{2}$. Agora, seja $\beta = 135º$, temos $\alpha = 45º$ de modo que $\cos(135º) = -\cos(45º) = - \frac{1}{\sqrt{2}}$. Basta multiplicar os resultados obtidos por $3$ para obtermos a 3-upla $(-\frac{3}{2}, -\frac{3}{2}, -\frac{3}{\sqrt{2}})$.

### Questão 09

Podemos resolver a questão mais facilmente sem a ajuda dos Mapas de Karnaugh. Observe que ao construirmos a tabela verdade com três variáveis obtemos a tabela abaixo.

|  | x | y | z |
|:---:|:---:|:---:|:---:|
| **0** | 0 | 0 | 0 |
| **1** | 0 | 0 | 1 |
| **2** | 0 | 1 | 0 |
| **3** | 0 | 1 | 1 |
| **4** | 1 | 0 | 0 |
| **5** | 1 | 0 | 1 |
| **6** | 1 | 1 | 0 |
| **7** | 1 | 1 | 1 |

Perceba que $f(x, y, z)$ é verdadeiro apenas quando $x$ ou $y$ são verdadeiros. Nesse caso temos $f(x, y, z) = X + Y$.

### Questão 10

Calculando a primeira derivada de $g$ obtemos $g'(x) = 3x^2 - 12x + 9$. Agora, calculamos as raízes dessa equação utilizando a fórmula quadrática para obter os pontos críticos da função:

$$
\begin{align*}
\frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \\
\frac{12 \pm \sqrt{144 - 108}}{6} \\
\frac{12 \pm \sqrt{36}}{6} \\
\frac{12 \pm 6}{6}
\end{align*}
$$

Agora calculamos a primeira raiz
$$
\begin{align*}
x_{1} &= \frac{12 + 6}{6} \\
&= \frac{18}{6} \\
&= 3
\end{align*}
$$
e a segunda raiz
$$
\begin{align*}
x_{2} &= \frac{12 - 6}{6} \\
&= \frac{6}{6} \\
&= 1
\end{align*}
$$

Seja $g''(x) = 6x - 12$ a segunda derivada de $g$, temos que $x$ é um máximo local se $g''(x) \leq 0$. Com base nisso, verificamos que $g''(x_{2}) = -6$ é um máximo local, tal que o valor nesse ponto é igual a $g(x_{2}) = 2$.

### Questão 11

Comecemos pelas duas primeiras premissas. Na primeira premissa, definimos $A$ como a sentença "Daenerys come churrasco", $B$ como "João anda a cavalo", e $C$ "Cersei assiste a um filme", de modo que $A \land B \Rightarrow C$. Sabemos que $\neg C$, e que pela negação de uma implicação $\neg C \Rightarrow \neg A \lor \neg B$, ou seja, Daenerys não come churrasco ou João não anda a cavalo.

A premissa 3 possui uma forma semelhante, onde definimos $D$ como "Hoje é domingo", e $E$ como "Jaime treina esgrima", tal que ela assume a forma $D \Rightarrow A \land E$. Devemos ter que $\neg D$ é verdadeiro, visto que se $A$ fosse verdadeiro, $C$ também seria. Da mesma forma, devemos ter que $\neg B$ é verdadeiro, visto que $\neg C$ é verdadeiro. Em outras palavras, hoje não é domingo e João não andou a cavalo.

### Questão 12

Na negação de uma proposição que utiliza o quantificador $\forall$ (para todos) utilizamos o quantificador $\exists$ (existe). Dito isso, temos que há, pelo menos, um ($\exists$) curso de Ciência da Computação no qual não há disciplina de lógica.

### Questão 13

Para o primeiro jogador temos $9$ formas possíveis de escolher seu oponente, $7$ formas possíveis de escolher o oponente do segundo jogador, $5$ do terceiro, $3$ do quarto e $1$ do quinto, tal que temos $9 \cdot 7 \cdot 5 \cdot 3 = 945$.

### Questão 14

A questão pode ser resolvida utilizando as [leis de De Morgan](https://en.wikipedia.org/wiki/De_Morgan%27s_laws) e a [propriedade distributiva](https://en.wikipedia.org/wiki/Distributive_property).

$$
\begin{align*}
\neg (\neg C \land (\neg D \lor \neg E)) &= & \\
C \lor (D \land E) &= &\qquad (\text{Lei de De Morgan}) \\
(C \lor D) \land (C \lor E) & &\qquad (\text{Propriedade Distributiva})
\end{align*}
$$

### Questão 15

Observemos a tabela verdade abaixo. Perceba que $A \rightarrow B$ é verdadeiro se $A$ for falso, e caso este seja verdadeiro o resultado depende de $B$. Podemos portanto utilizar a forma equivalente $\neg A \lor B$.

| A | B | $A \rightarrow B$ |
|:---:|:---:|:---:|
| 0 | 0 | 1 |
| 0 | 1 | 1 |
| 1 | 0 | 0 |
| 1 | 1 | 1 |

### Questão 16

Um número hexadecimal possui $16$ valores possíveis, de 0 à F. Para representarmos cada dígito precisamos de $4$ bits para representá-lo. Sabendo que $1111 = 15$, existe apenas um único item em que os últimos quatro bits correspondem a esse valor.

### Questão 17

### Questão 18

### Questão 19

Temos ${7 \choose 3}$ formas de escolher três mulheres para a equipe, e para cada uma das possibilidades temos ${8 \choose 4}$ formas de escolhermos os homens, portanto temos ${7 \choose 3} {8 \choose 4} = 2450$ possibilidades. 

### Questão 20

---

### Questão 21

Utilizaremos o teorema mestre para resolver a questão, conforme lecionado por .

- Temos $T_{1}(n) = 3 T_{1}(\frac{n}{4}) + O(1)$, tal que $\log_{4} 3 > 0$, portanto, o primeiro algoritmo possui complexidade $O(n^{\log_{4} 3})$.

- Temos $T_{2}(n) = 3 T_{2}(\frac{n}{2}) + O(n^{2})$, tal que $\log_{2} 3 < 2$, portanto, o segundo algoritmo possui complexidade $O(n^2)$.

- Temos $T_{3}(n) = 3 T_{3}(\frac{n}{3}) + O(n)$, tal que $\log_{3} 3 = 1$, portanto, o terceiro algoritmo possui complexidade $O(n \log n)$.

---

### Questão 22

Aqui temos que para $n$ suficientemente grande $h(n) < f(n) < g(n)$, portanto, $h(n) = O(f(n))$ e $g(n) = \Omega(f(n))$, ou seja, $h(n)$ é limitado superiormente por $f(n)$, que limita inferiormente $g(n)$.

---

### Questão 23

Avaliaremos cada item.

- **Errado.** Um nó é interno se possui um ou mais filhos e externo caso contrário.
- **Correto.**
- **Errado.** Uma árvore é dita balanceada se a diferença entre as alturas das folhas (nós externos) é de no máximo 1.
- **Errado.** Uma árvore binária própria possui $0$ ou $2$ filhos.
- **Errado.** Dizemos que $u$ é filho de $v$.

---

### Questão 24

Pela própria definição de recursividade, é um procedimento que faz uma ou mais chamadas a si mesmo.

---

### Questão 25

Executamos a terceira linha $n$ vezes, e para cada vez que essa linha é executada a quarta linha é executada $\log n$ vezes, portanto, o código possui complexidade $O(n \log n)$.

---

### Questão 26

Avaliaremos cada item.

- Correto.
- Correto.
- Errado. Uma fila utiliza o esquema *First-In First-Out* (FIFO), ou seja, o primeiro que entra é o primeiro a sair. Essa opção também se contradiz com a segunda assertiva.

---

### Questão 34

O primeiro item encontra-se incorreto, visto que caso haja colisões, ou seja, caso haja mais de um item associado à mesma chave, a busca levará mais que $O(1)$.

---

### Questão 41

Uma linguagem é regular se há um autômato finito não-determinístico que a reconhece. Claramente é possível fazer isso para $w \in \Sigma^{*}$. Bastaria então interligar duas máquinas de estados finito não-determinístico $N_{1}$ e $N_{2}$ de modo que para todo estado de aceite $s$ em $N_{1}$ temos um arco de $s$ para o estado inicial de $N_{2}$ com rótulo $\epsilon$. 

Para o segundo item podemos representar $L2$ pela linguagem livre de contexto abaixo.

$$
\begin{align*}
    A &\rightarrow BC1 \\
    B &\rightarrow 0B | \epsilon \\
    C &\rightarrow C11 | \epsilon
\end{align*}
$$

Para o último item, considere $w = 10$. Vemos que $w$ não é aceito pelo autômato, visto que a palavra deve começar com $0$.

### Questão 42

Consideremos a equação que temos ao final do circuito.

$$
\begin{align*}
    \neg ((\neg (\neg A \land B)) \lor (B \land \neg C)) &= \\
    \neg ((A \lor \neg B) \lor (B \land \neg C)) &= \\
    \neg (A \lor \neg B) \land \neg (B \land \neg C) &= \\
    (\neg A \land B) \land (\neg B \lor C) &= \\
    (\neg A \land B \land \neg B) \lor (\neg A \land B \land C) &= \\
    \neg A \land B \land C
\end{align*}
$$

### Questão 47



# Referências Bibliográficas

* \biblabel{strang06}{Strang (2006)} **STRANG, G.** Linear algebra and its applications. 4th ed ed. Belmont, CA: Thomson, Brooks/Cole, 2006.